\documentclass[11pt]{article}

% ======================== PACKAGES ====================== %
% -------------------------------------------------------- %
\input{subfiles/packages.tex}

% ======================= COULEURS ======================= %
% -------------------------------------------------------- %
\definecolor{darkblue}{RGB}{21,34,91}
\definecolor{blueitem}{RGB}{51,131,255}
\colorlet{punct}{red!60!black}
\definecolor{background}{HTML}{EEEEEE}
\definecolor{delim}{RGB}{20,105,176}
\colorlet{numb}{magenta!60!black}

\lstdefinelanguage{json}{
    basicstyle=\normalfont\ttfamily,
    numbers=left,
    numberstyle=\scriptsize,
    stepnumber=1,
    numbersep=8pt,
    showstringspaces=false,
    breaklines=true,
    frame=lines,
    backgroundcolor=\color{background},
    literate=
     *{0}{{{\color{numb}0}}}{1}
      {1}{{{\color{numb}1}}}{1}
      {2}{{{\color{numb}2}}}{1}
      {3}{{{\color{numb}3}}}{1}
      {4}{{{\color{numb}4}}}{1}
      {5}{{{\color{numb}5}}}{1}
      {6}{{{\color{numb}6}}}{1}
      {7}{{{\color{numb}7}}}{1}
      {8}{{{\color{numb}8}}}{1}
      {9}{{{\color{numb}9}}}{1}
      {:}{{{\color{punct}{:}}}}{1}
      {,}{{{\color{punct}{,}}}}{1}
      {\{}{{{\color{delim}{\{}}}}{1}
      {\}}{{{\color{delim}{\}}}}}{1}
      {[}{{{\color{delim}{[}}}}{1}
      {]}{{{\color{delim}{]}}}}{1},
}

% ===================== CONFIGURATIONS =================== %
% -------------------------------------------------------- %
\PrerenderUnicode{ü}
\geometry{hmargin=3.0cm,vmargin=3cm}
\onehalfspacing

\DeclareCaptionLabelSeparator{spacedot}{ : }
\captionsetup{
    labelfont={bf},
   labelsep=spacedot
}

\setlength{\parindent}{0pt}

\renewcommand{\glstextformat}[1]{\textbf{\color{darkblue} #1*}}
\makeatletter
\defglsdisplayfirst[\acronymtype]{%
   \firstacronymfont{#1}#4%
     \protect\footnote{%
       \glslink[\@gls@link@opts]{\@gls@link@label}{#3}: #2}}%
\makeatother

\titleformat{\paragraph}
{\normalfont\normalsize\bfseries}{\theparagraph}{1em}{}
\titlespacing*{\paragraph}
{0pt}{3.25ex plus 1ex minus .2ex}{1.5ex plus .2ex}

\newcommand{\listappendicesname}{}
\newlistof{appendices}{apc}{\listappendicesname}
\newcommand{\appendices}[1]{\addcontentsline{apc}{appendices}{#1}}
\newcommand{\newappendix}[1]{\section*{#1}\appendices{#1}}

% ======================= Glossaire ======================= %
% -------------------------------------------------------- %
\makeglossaries
\input{glossary.tex}


% -----------------------------------------------------------%
\begin{document}
%-------------------------------------------------------------%

\begin{titlepage}

\par
\raisebox{-.5\height}{\includegraphics[scale=0.6]{images/hp_univ-jeanjau.png}}%
\hfill
\raisebox{-0.8\height}{\includegraphics[scale=0.1]{images/hp_airfrance.png}}%
\par

\newcommand{\HRule}{\rule{\lin\listofappendices
ewidth}{0.4mm}} % Defines a new command for the horizontal lines, change thickness here

\hspace{2cm}
\\[1cm]
\center 
\LARGE Master 2\\[.2cm] 
\Large  \textbf{I}nformatique \textbf{C}ollaborative en \textbf{E}ntreprise (ICE)\\[.2cm]
\textsc{\large Université Toulouse Jean-Jaurès}\\ [4cm]

{ \huge \bfseries Adapter les méthodologies agile à une équipe distribuée}
\\ [3.5cm]
 
\begin{minipage}{0.4\textwidth}
\begin{flushleft} 
\textbf{Étudiant:}\\
\textsc{PERICAT Etienne}\\ [0.5cm]
\textbf{Tutrice universitaire :} \\
\textsc{HERNANDEZ Nathalie}


\end{flushleft}
\end{minipage}
~
\begin{minipage}{0.4\textwidth}
\begin{flushright}
\hspace{1cm}\\
\hspace{1cm}\\[1cm]
\textbf{Maître de stage :} \\
\textsc{BARBARA Sébastien}\\
\end{flushright}
\end{minipage}
\\[2.3cm]
\textsc{Mémoire de fin d'étude - Année scolaire 2019-2020}
\end{titlepage}

%-------------------------------------------------------------%

\newpage
\null
\thispagestyle{empty}
\newpage

\newpage

\section*{Remerciements}
\pagenumbering{gobble}
\vspace{2cm}
\hspace{0.95cm} Je commencerais par saluer et adresser ma gratitude à mon maître de stage, \textbf{Monsieur Barbara Sébastien}, pour son accueil et les conseils qu'il m'a apportés.\\

Je tiens également à remercier ma tutrice universitaire, \textbf{Madame Hernandez Nathalie}, enseignant-chercheur à l'Université Toulouse Jean-Jaurès, pour l'intérêt qu'elle a porté à ce sujet, son suivi, et son aide.\\

Enfin, je souhaite remercier le groupe Air France - KLM et plus particulièrement l'équipe SCI de Toulouse de m'avoir ouvert ses portes et appris énormément au cours de 2 années d'apprentissage.
\\[8cm]
Dans la suite de ce document, les mots notés en {\color{darkblue} \textbf{bleus}*} sont répertoriés dans le glossaire, les acronymes seront eux affichés en bas de page.

\newpage
\setcounter{tocdepth}{2}
\tableofcontents

\newpage
\phantomsection
\addcontentsline{toc}{section}{Introduction}
\section*{Introduction}
\pagenumbering{arabic}
\setcounter{page}{3}

Les entreprises et organisations d'aujourd'hui, peu importe leur domaine d'activité, visent très souvent à s'étendre géographiquement avec pour objectif de conquérir un marché plus vaste et de nouveaux clients. De plus, leur présence dans les grandes métropoles de ce monde induit systématiquement des problèmes de transports. C'est sans trop de risques que l'on peut affirmer que le travail à distance va devenir un choix privilégié des travailleurs, la crise sanitaire que nous traversons étant une démonstration parfaite de ce à quoi devrait ressembler le travail d'ici quelques années. Le télétravail devrait s'imposer comme une habitude, tant pour les employés que pour les organisations. Ces nouvelles dispositions vont se traduire au sein des entreprises par des équipes de plus en plus distribuées, sur des sites et des fuseaux horaires différents.\\

En parallèle, l'avènement des méthodes agile dans les équipes de développement a depuis plusieurs années montré une efficacité indéniable. Les petites équipes ont pu adopter le manifeste agile \cite{MANIFESTEAGILE} à la lettre et obtenir des résultats probants, mais qu'en est-il des grands groupes et des organisations avec plus de membres ? Ces méthodes sont-elles adaptées, ou sont-elles adaptables à des équipes multi-sites, mélange de plusieurs cultures et d'un nombre plus important de collaborateurs ? \\


Nous verrons que les recherches ayant été menées à ce sujet nous révèlent à la fois les principaux problèmes que rencontrent ce type d'équipes agile ainsi que certaines pistes d'amélioration. Dans ce document nous essaierons de répondre à plusieurs questions. Nous verrons notamment comment adapter les méthodologies agile au fonctionnement d'une équipe distribuée. Également, nous allons essayer de déterminer si ce genre d'équipe peut conserver le titre "agile" après avoir modifié certains grands processus de cette méthodologie. \\

Nous verrons à travers divers retours d'expériences les résultats obtenus de plusieurs expérimentations ainsi que les recommandations qui en découlent. Nous verrons ensuite quels sont les apprentissages utiles qui ressortent de ces études, en quoi certains sont discutables, et enfin comment il est possible de les appliquer dans un contexte réel d'entreprise.

\newpage
\section{Objectif et contexte}

\subsection{Agile au service des équipes de développement}
Commençons par définir ce que sont les méthodologies agile, selon Williams et Cockburn agile est une approche \textbf{empirique} et un \textbf{processus non linéaire} destiné à gérer les retours et l'adaptation au changement. Conboy lui, dit que ces méthodes doivent au moins contribuer à une des caractéristiques suivantes: créer du changement, réagir au changement et apprendre grâce au changement \cite{AgileOverview}. \\

De son côté le manifeste agile \cite{MANIFESTEAGILE} met en avant les quatre aspects suivants :\\

	\begin{itemize}[label=\textbullet, font=\large \color{blueitem}]
	\item "Les individus et leurs interactions, de préférence aux processus et aux outils"
	\item "Des solutions opérationnelles, de préférence à une documentation exhaustive"
	\item "La collaboration avec les clients, de préférence aux négociations contractuelles"
	\item "La réponse au changement, de préférence au respect d'un plan"
	\end{itemize}
	\vspace{.5cm}
	
Ces quatre phrases représentent le \textbf{fondement absolu} des méthodologies agile. Toutes les implémentations existantes doivent respecter ces grands principes.\\

Comme nous le montre le "13th annual state of agile report" de 2018 \cite{state-agile-report-2018} les méthodes agile sont de plus en plus utilisées (97\% des répondants contre 84\% en 2007). Il existe une dizaine d'implémentations (manière d'utiliser les grands principes agile) principales des méthodes agile, les suivantes sont celles majoritairement utilisées : \\
 
\begin{itemize}[label=\textbullet, font=\large \color{blueitem}]
	   \item \gls{SCRUM} (\textbf{54\%})
	   \item Mélange Scrum et Extreme Programming (\textbf{10\%})
	   \item ScrumBan (\textbf{8\%})
	   \item Divers (\textbf{14\%})
\end{itemize}
\vspace{.5cm}

La méthode SCRUM est de loin la plus populaire, elle oblige les équipes à opérer de courts cycles de développements qui sont ponctués de plusieurs réunions de synchronisation. Ces réunions permettent aussi bien de prévoir le cycle à venir (c'est le \textbf{planning}) qu'à le conclure (c'est la \textbf{review}). Au cours du cycle, Scrum impose également la réalisation de réunions "\textbf{daily}" (journalière) qui permettent de suivre l'évolution du projet au jour le jour, de se répartir les tâches et de résoudre les éventuels problèmes. Enfin, dans un objectif d'amélioration continue, les \textbf{rétrospectives} permettent à l'équipe de s'aligner et de faire des modifications sur le processus si certains points sont bloquants. La grande majorité des autres implémentations utilise également des cycles de développement courts, mais introduit des processus tel que le "\gls{PAIR_PROGRAMMING}" ou bien le "\gls{TDD}" pour accompagner l'équipe dans le déroulement du projet.\\

Ce même rapport nous montre que 60\% des répondants sont des organisations de moins de 1000 personnes. Les résultats très positifs (95\% des projets réussissent) de cette étude nous confirment que les méthodes agile sont très largement implantées dans la majorité des entreprises de développement logiciel, en particulier dans les petites équipes.\\

Au-delà de cela, la majorité des universités et écoles d'ingénieurs du secteur informatique enseigne les pratiques agile à leurs élèves, poussée sans aucun doute par la volonté des entreprises d'embaucher du personnel qualifié d'un point de vue organisationnel. En plus de cet avantage, nous pouvons noter que, contrairement à l'apprentissage d'une technologie particulière, la connaissance des processus agile permet à un jeune travailleur de se plonger très rapidement dans les projets d'une entreprise qu'il vient de rejoindre, peu importe le métier concerné. La démocratisation de ces méthodes pourrait permettre, dans le futur, d'harmoniser grandement les procédés de diverses entreprises, y compris si elles ont un secteur d'activité totalement différent. \\ 

D'un point de vue plus général, agile est défini comme étant un ensemble d'itérations, permettant de s'adapter et de répondre très rapidement aux besoins évolutifs d'un projet ou d'un produit. Tout cela en évitant le bien dénommé \gls{EFFET_TUNNEL} des méthodes plus classiques comme \gls{CASCADE} ou \gls{CYCLE_V}.\\

Comme le précise Shaydulin \cite{toAgileOrNotToAgile}, il est important de différencier les \textbf{grands principes} décrits dans le manifeste des \textbf{pratiques itératives} (les implémentations) utilisées par exemple pour le développement logiciel (comme Scrum). Il statue également le fait que les méthodes agile ne peuvent pas être appliquées à des projets larges et complexes, car elles ne permettent pas de couvrir l'estimation des coûts ou la dette technique.\\

\subsection{La distribution des équipes}

Venons en à ce qui va nous intéresser dans la suite du document, d'après l'étude "state of remote work 2019" de OwlLabs \cite{OWLABS}, 48\% des travailleurs Américains travaillent fréquemment à distance (au moins une fois par semaine). Une autre étude, proposée par IWG Research \cite{IWG} a démontré des chiffres semblables sur des groupes internationaux. De plus, dans la lignée des "success stories" comme Uber, la nouvelle génération d'entreprises du service vise à s'étendre au maximum. Ces modifications récentes dans l'écosystème du travail obligent les organisations à constituer des équipes séparées sur différents sites, sur différents fuseaux horaires, dans différents pays et parlant des langues diverses. Dans la majorité des cas les membres de l'équipe auront donc des cultures différentes. Tous ces paramètres peuvent amener à la fois des avantages et des inconvénients, que l'on détaillera plus tard. On définira une équipe possédant une ou plusieurs des caractéristiques évoquées précédemment comme étant une \textbf{équipe distribuée}.\\

Les méthodologies agile sont très efficaces lorsqu'il s'agit de conduire un projet porté par une équipe restreinte vers le succès.
Cependant, si on se base dans un contexte d'équipe distribuée et que l'on regarde de nouveau les propositions du manifeste agile, plusieurs interrogations nous viennent à l'esprit: \\

\noindent\textbf{comment l'implémentation d'une pratique agile dans un environnement distribué : } 
\begin{itemize}[label=\textbullet, font=\large \color{blueitem}]

	   \item peut garantir aux individus d'évoluer dans un contexte bienveillant ? 
	   \item peut garantir aux individus d'interagir entre-eux de manière efficace ? \\
comment une équipe distribuée va-t-elle bien pouvoir mettre en avant les relations au sein de l'équipe alors qu'il n'y aura aucune ou presque aucune rencontre physique.\\

	   \item peut garantir aux produits d'être développés de manière analogue à celui qui aurait été développé par une équipe fixe ? \\	   
l'équipe distribuée va-t-elle être aussi efficace et efficiente dans la réalisation de la solution.\\ 

	   \item peut garantir au projet d'avoir le même taux de réussite qu'avec une équipe fixe ?
	   \item peut-elle être adaptée pour garantir les questions précédentes ?
\end{itemize}
\vspace{0.2cm}
Prenons un exemple plus parlant avec le groupe Air France - KLM. Les équipes de développement utilisent les méthodes agile, et plus précisément \gls{SCRUM} pour structurer leurs différents travaux. Depuis la fusion avec les équipes Néerlandaises de KLM, le groupe constitue des équipes multi-compétences et multi-sites, fruits de la collaboration entre les deux entreprises originelles. Pour aller encore plus dans le détail et vous montrer ce qu'est une équipe type : l'équipe de développement du nouveau Developer Portal (un site web destiné aux développeurs) est répartie sur 3 villes et 2 pays : Toulouse et Valbonne en France ainsi qu'Amsterdam aux Pays-Bas. Elle est composée de 3 développeurs et d'1 \gls{SCRUM_MASTER} Français et d'1 \gls{PRODUCT_OWNER} et 1 designer Néerlandais. Pour résumer, on peut dire que l'équipe technique (maîtrise d'œuvre) est française alors que l'équipe "besoin" (maîtrise d'ouvrage) est Néerlandaise. \\

Bien que les développements se déroulent convenablement, on peut se demander si une équipe comme celle-ci fait bien d'utiliser les méthodes agile, initialement pensées sans prendre en compte ces caractéristiques de distribution. Les problèmes de communication sont inévitables, les outils semblent parfois peu adaptés. L'efficacité et la coopération, toutes deux promises par le manifeste agile sont-elles réellement présentes dans ce cas bien précis ? \\

Nous allons essayer de répondre aux interrogations que l'on a soulevées en répondant à cette question générale : \\

{\large\textbf{Comment adapter les méthodologies agile au fonctionnement d'une équipe distribuée ?}}\\

Nous verrons à travers les différentes recherches déjà menées si les méthodologies agile sont bel et bien efficaces. Nous verrons quels sont les problèmes identifiés à la mise en œuvre de ces méthodes dans un environnement distribué et quelles en sont les solutions. Enfin, après une phase de discussion, nous essaierons de savoir s'il est possible d'appliquer les recommandations dans un grand groupe comme Air France - KLM, pour lequel les processus ont des difficultés à évoluer rapidement.

\newpage
\section{État de l'art}	
	
	\subsection{L'efficacité Agile}
	
	On ne peut pas dire que les méthodes agile fassent consensus. Au fil des années et des recherches, de plus en plus d'équipes les utilisent et les avis divergent. En opposition avec l'avis de Shaydulin présenté précédemment, en 2015, P. Serrador et J K. Pinto réalisent une étude quantitative \cite{serrador_does_2015}. Ils démontrent, sur un total de 1386 projets, qu' "\textbf{au plus l'approche agile est utilisée, au plus le projet réussi}", et ce sur différents aspects : \\
	
	\begin{itemize}[label=\textbullet, font=\large \color{blueitem}]
	   \item la réussite globale du projet
	   \item l'efficacité du projet et de l'équipe
	   \item la réussite des parties-prenantes
	 \end{itemize}
	 \vspace{.5cm}
	 
Les résultats qu'ils ont obtenus sont composés uniquement de 6\% de projets utilisant une approche agile \textbf{complète} et de 65\% utilisant une ou plusieurs composantes agile. Ils ne prouvent pas qu'utiliser les méthodes agile va obligatoirement faire de votre projet un succès, mais bien que ce type de méthodes a un impact significatif sur \textbf{les facteurs de succès}. \\

En 2008 Dyba et Dingsøyr font un état des lieux des recherches menées sur les méthodologies agile  \cite{dyba_empirical_2008}. À
travers 36 papiers distingués en 4 groupes (76\% utilisant les méthodes \gls{XP}): \\

\begin{enumerate}
\item introduction et adoption
\item facteurs humains et sociaux
\item perceptions client et développeur
\item étude comparative
\end{enumerate}
\vspace{.5cm}

\textbf{1.} Pour ce qui est de la phase d'adoption les avis sont tranchés, Hilkka et al. définissent les méthodes agile comme étant "du vieux vin dans une nouvelle bouteille". Selon eux, l'utilisation de pratiques similaires existe depuis plus de 10 ans. À l'inverse, les autres études déterminent le développement agile comme étant quelque chose de "nouveau". 

Les pratiques comme le "\gls{CUSTOMER_ON_SITE}" apparaissent comme étant indispensables (en particulier avec XP). Les développeurs acceptent dans la grande majorité ces nouvelles méthodes de travail et espèrent continuer à les utiliser s'ils changent de projet ou d'entreprise. Certaines réserves sont tout de même évoquées, notamment l'utilisation du pair programming, qui est "très épuisant" pour les développeurs et induit une perte de productivité si la paire créée n'est pas du même niveau technique. Pour résumer, l'ensemble de la communauté du développement logiciel est enthousiaste et pense qu'agile permet également de développer les compétences professionnelles comme la communication, la coopération et l'adaptabilité. \\

\textbf{4.} Concernant le 4ème groupe, sur un ensemble de quatre études qui comparent la productivité de projets similaires, trois trouvent un gain de productivité d'environ 45\%, une trouve une perte de productivité de 44\%. Ce type d'indicateurs semblent difficile à mesurer et les résultats obtenus nous le confirme. Nous verrons  ce problème plus en détail dans la partie discussion.\\

Toujours en lien avec l'efficacité, dans l'étude de cas réalisée en 2010 \cite{lee_toward_2010}, Lee et Xia relient l'utilisation de l'agilité à la performance des projets. \textbf{La réponse au changement} induit bien souvent un impact significatif sur le système. À côté de ça, \textbf{les coûts et le temps} sont des contraintes souvent déterminantes aux changements des besoins. Le problème est que ces contraintes ne sont pas prises en compte lorsqu'un changement est adressé. La continuité des projets est ainsi très souvent interrompue et peut causer des problèmes de qualité ou des problèmes fonctionnels sur le système final.\\

À l'opposé, une réponse favorable à un changement important dans les premières étapes du projet peut faire gagner beaucoup de temps et d'argent dans les étapes suivantes. L'utilisation de processus et d'outils standardisés va également contribuer à la sauvegarde de ressources, nous verrons par la suite pourquoi ce point est encore plus important lorsqu'il s'agit d'une équipe distribuée.\\

Il est important de concentrer l'équipe sur des points bien précis, sans jamais imposer trop de changements parallèles. Dans le cas contraire, l'équipe va vite être surchargée et perdre en efficacité. Enfin, la diversité d'une équipe améliore sa capacité à résoudre un problème. En contrepartie il semble que les conflits générés par cette diversité ralentissent la réponse de l'équipe face à un changement.\\

On l'a évoqué plus haut, l'utilisation de ces méthodes est centrée sur les membres de l'équipe. La psychologie des groupes de travail agile \cite{gren_group_2017} démontre que la satisfaction au travail augmente, en grande partie grâce à l'apparition de leadership occasionnel, de plus d'autonomie et de prise de décision. Cette étude montre que les groupes de travail matures ont plus de chances de réussir à appliquer correctement les pratiques agile. De l'autre côté, construire une nouvelle équipe autour de ces méthodes sera un réel défi et demandera d'autant plus d'effort pour le facilitateur de l'équipe (le scrum master par exemple). En plus de l'efficacité démontrée sur les projets en eux-même, il semble donc que l'utilisation d'agile ait un impact significatif sur les individus et leurs interactions.\\

Nous l'avons vu à travers les études citées précédemment, le monde du développement informatique a très largement adopté les méthodologies agile. Les itérations sont particulièrement adaptées pour les nouveaux projets, mais qu'en est-il pour la maintenance applicative ? En 2018 Rehman et .al \cite{rehman_scrum_2018} nous montrent que l'avènement des méthodes agile a également conquis les équipes de maintenance. Avec quelques adaptations, notamment en dynamisant la durée des itérations, en adoptant le "on site customer" et en mettant à jour les documentations après chaque phase, le framework Scrum permet d'obtenir les mêmes avantages que ceux obtenus pour un projet de développement : satisfaction client, morale de l'équipe à la hausse, testabilité simplifiée, documentation minimaliste plus facilement maintenable ...\\

L'utilisation de ces méthodes, guidées par le manifeste agile et utilisées depuis maintenant de nombreuses années dans le domaine de l'ingénierie informatique possède donc de nombreux atouts. Que ce soit au niveau organisationnel, humain ou même de l'efficacité générale. Nous allons maintenant voir quelles en sont les limites.

\subsection{Les limitations agile}

Les méthodes agiles ne viennent pas sans défauts. La réalité est que beaucoup d'équipes ont besoin de la coordination et de la communication des managers. Or, agile met en avant "l'auto organisation" de l'équipe. Si une équipe agile veut tout de même retrouver un cadre managérial "classique", les managers devront être grandement impliqués pour maintenir la dynamique du groupe. Ce qui sera traduit bien évidemment par une charge de travail plus importante qu'à la normale.\\

De plus, elles sont difficilement applicables à de larges projets. Une fonctionnalité nécessitera dans la majorité des cas plusieurs itérations, même si les ressources disponibles permettaient de développer une fonctionnalité en un lapse de temps très court, le cadre agile empêchera bien souvent de finaliser une fonctionnalité dans un seul et unique sprint si cette dernière nécessite des "allers-retours" entre l'équipe de développement, l'équipe de design, de test et d'expression des besoins \cite{kumar_impact_2012}. \\

Turk souligne que ces méthodologies ont 6 grandes limitations \cite{turk_limitations_nodate}: \\

\begin{enumerate}

	   \item Elles complexifient la gestion des contrats de sous-traitance.

	   \item Elles sont pensées pour résoudre des problèmes précis, ainsi elles ne permettent pas de livrer des produits réutilisables. 
	   
	   \item Elles sont basées sur des processus qui utilisent la coordination et la communication directe, particulièrement adaptés aux équipes de taille moyenne. Agile devient très difficile à adapter pour les grandes équipes \textbf{ou les équipes distribuées}.
	   
	   \item Elles ne peuvent pas être utilisées (du moins en totalité) pour des projets ayant une contrainte de sécurité élevée. Le contrôle qualité et la criticité de ce genre de système nécessitent bien plus de formalisme et de tests que ce qui est préconisé par les méthodes agile.
	   
	   \item Elles ne sont pas adaptées à des projets complexes et d'envergure. La complexité importante de ce type de projet ne pourra pas évoluer avec le "refactoring de code" induit par les nombreuses itérations des méthodes agile.
	   
	   \item Elles ne sont pas utilisables par les \textbf{équipes distribuées}. Les processus agile préconisant les réunions en face-à-face, les équipes distribuées risquent de rencontrer de nombreux problèmes de communications.

\end{enumerate}
\vspace{.5cm}

Il est important d'adapter sa méthode de gestion de projet au projet en lui-même. Il faut au maximum essayer de catégoriser un projet pour déterminer si les besoins auront tendance à évoluer très rapidement, ou au contraire, si les besoins exprimés ne devront pas évoluer. Il faut également prendre en compte l'équipe et sélectionner le bon niveau sur le "spectre de l'agilité" pour qu'il soit en accord avec les objectifs. (le spectre de l'agilité représentant le nombre de bonnes pratiques agile qu'une équipe va utiliser en rapport avec la totalité des facilités proposées par un framework). \\

Un autre aspect limitant est l'utilisation complète, ou non, du framework agile (le spectre, encore une fois). Effectivement, peut-on parler d'équipe agile si uniquement une partie des bonnes pratiques est utilisée ? Il s'avère que certains processus comme : le "pair-programming", le "test driven development" ou le "on site customer" ne soient que très peu utilisés par les équipes qui se revendiquent agile. Il ressort de l'étude de Solinski et al. \cite{solinski_prioritizing_2016} plusieurs groupes : \\

\begin{enumerate}
\item les organisations étant passées d'une méthode conventionnelle aux méthodes agile complètes.
\item les organisations qui enrichissent leur méthode conventionnelle avec des pratiques agile de base (par exemple elles n'utilisent pas le pair-programming).
\item les organisations avec un processus de développement très complexe, mais qui ont affiné ce processus au fil du temps. (similaire au groupe 1)
\item les organisations récentes en cours de création de leur processus, qui utilisent les pratiques agile les plus simples à mettre en œuvre.
\end{enumerate}
\vspace{.5cm}

De cette multitude de groupes ressort divers points : l'effort pour maintenir un niveau de test du système est considérablement augmenté par l'utilisation des itérations. Les compétences spécifiques sont nécessaires, encore plus pour les managers. Il est donc indispensable de fournir des formations pour que les équipes se développent bien et utilisent correctement ces nouveaux processus de développement. En réalité tout est question d'adaptation, la majorité des équipes agile n'utilisent pas la totalité des processus, par exemple 80\% utilisent les "dailys standup" mais uniquement 50\% utilisent les livraisons fréquentes \cite{state-agile-report-2018}. 

\newpage 
\subsection{Problèmes principaux des équipes distribuées}
Ces dernières années des investissements importants sont réalisés dans l'objectif de convertir les marchés nationaux en marchés internationaux. Beaucoup d'entreprises optent pour le \gls{DSD} qui aide à réduire les coûts et à accéder à des ressources plus qualifiées, plus rapidement \cite{distributed_agile_a_review}. \\	
	
On a pu le voir dans les limitations, plusieurs recherches nous poussent à croire que les méthodes agile ne sont pas adaptées pour les équipes distribuées. \\

Dans le tableau suivant nous avons regroupé les principaux problèmes rencontrés par les équipes distribuées, à partir de divers travaux de recherches, de comparaisons et d'études de cas. (Tableau n°\ref{table:issues}, trié dans l'ordre décroissant des apparitions). \\

\setlength{\arrayrulewidth}{.4mm}
\setlength{\tabcolsep}{2mm}
\renewcommand{\arraystretch}{2}

\begin{table}[h]
\begin{tabular}{ |p{3cm}|p{9cm}|p{3cm}|  }
\hline
\rowcolor[HTML]{ebebeb}\Large Problème & \Large Résumé & \Large Sources \\
\hline

Communication & La communication est réduite &\cite{sutherland_distributed_2007,calefato_agile_2019,fowler_using_nodate, candistribbeagile_2006, nidiffer_evolving_2005} \\

Culture & créer des conflits relationnels souvent liés aux processus hiérarchiques & \cite{sutherland_distributed_2007, calefato_agile_2019, nidiffer_evolving_2005} \\

Technique et Intégration & formats des données, standards et intégration difficile & \cite{sutherland_distributed_2007, calefato_agile_2019} \\


Gestion de l'information et backlog & les accords informels des méthodes agile  induisent de la perte d'information avec les équipes distribuées & \cite{candistribbeagile_2006, BACK2BASICS} \\

Processus et cycle de vie  & les processus n'ont pas été pensés pour fonctionner comme tel, les modifier prendra du temps et des ressources. Perte de contrôle & \cite{candistribbeagile_2006, nidiffer_evolving_2005}\\

Environnement de travail & Manque de confiance et de cohésion entre les membres & \cite{calefato_agile_2019}\\
\hline
\end{tabular}

\caption{Les problèmes principaux à l'utilisation des méthodes agile dans les équipes distribuées.}
\label{table:issues}
\end{table}

\subsubsection{communication}
Il existe de nombreux problèmes à régler lorsque l'on évolue dans une environnement distribué, et si il y a bien un problème sur lequel tous les papiers référencés sont en accord c'est celui-ci : \textbf{la communication}. \\

La communication est un point d'intérêt pour toutes les équipes de développement, qu'elles utilisent agile ou pas. Cependant, pour les équipes distribuées, la communication est encore plus critique et les équipes devront tout faire pour améliorer la qualité et la quantité des messages entre les membres \cite{candistribbeagile_2006}.
Dans la majorité des cas, les équipes opèrent séparément et les problèmes de communication font perdre en productivité \cite{sutherland_distributed_2007,calefato_agile_2019,fowler_using_nodate, candistribbeagile_2006, nidiffer_evolving_2005}. 

\subsubsection{culture}

Au sein de ce type d'équipe, plusieurs cultures coexistent (dans la majorité des cas). Bien que cela puisse être un atout lors de la réponse à certains problèmes, cela peut amener des conflits entre les membres. Les comportements peuvent varier énormément, par exemple la relation avec les supérieurs hiérarchiques dans les pays d'Asie est souvent conflictuelle avec les relations que l'on connaît en occident. De plus, les méthodes agile prônent la prise de décision et l'autonomie, encore une fois difficile à adopter pour les cultures asiatiques. \cite{sutherland_distributed_2007, calefato_agile_2019, nidiffer_evolving_2005}

\subsubsection{technique et intégration}

D'un point de vu technique, les formats de données utilisés poseront potentiellement problème. L'intégration des différents composants sera également plus difficile, en particulier si les différents groupes de développement n'utilisent pas les mêmes standards de qualité, de formatage, de test ou même d'échanges (ce point est souvent soulevé par les entreprises ayant recours à l'\gls{OUTSOURCING}).
 

\subsubsection{gestion de l'information et backlog}

Scrum définit l'ensemble des tâches à effectuer dans le cadre d'un projet dans la backlog, mais l'ensemble des frameworks agile a un équivalent, dans lequel les besoins, les fonctionnalités d'un produit sont exprimés.\\

Fortement lié à la gestion de la communication, le problème est ici que la transmission d'informations de manière informelle, recommandée par agile, fait perdre des informations à l'ensemble de l'équipe. À côté de cela, la backlog 
est souvent moins prise en compte par les équipes distantes, ces dernières sont peu impliquées dans son élaboration, et l'information ne circule pas.


\subsubsection{processus et cycle de vie}

La difficulté va être de synchroniser le travail effectué sur les différents sites. En plus de cela, dans le cas d'une fusion, d'un rachat, ou d'un partenariat entre 2 entreprises existantes par exemple, les différents groupes de développement pourront être amenés à choisir les processus d'un groupe pour la totalité de l'équipe, ce qui constituera une nouvelle fois un challenge et demandera des ressources. De plus, il va être très facile pour les managers d'une équipe de perdre le contrôle de leurs propres processus une fois mis en place dans les équipes distantes.
\cite{candistribbeagile_2006, nidiffer_evolving_2005}

\subsubsection{environnement de travail}

Les membres n'auront que peu d'occasion (voir aucune) de se rencontrer en personne, ce qui provoque bien souvent un manque de cohésion et de confiance au sein même de l'équipe. \cite{candistribbeagile_2006, calefato_agile_2019}.\\\\

Lors de la réalisation d'un projet distribué il existe de nombreuses embuches sur le chemin de la réussite. L'utilisation des méthodes agile, comme définies dans le manifeste, ne semble pas être la solution adéquate. Dans la partie suivante nous allons voir comment certaines entreprises ont d'ores et déjà adapté leur processus de développement pour qu'ils fonctionnent parfaitement avec des équipes réparties aux quatre coins du globe.

\subsection{Solutions}

Cela fait maintenant plusieurs années que les équipes distribuées existent, et certaines entreprises ont déjà pu réfléchir aux différents problèmes évoqués dans la partie précédente. Nous allons voir quelles sont les adaptations principales ayant été mises en œuvre à travers différentes études de cas et comparatifs. \\ 
	
\subsubsection{types d'équipe}

Les équipes agile peuvent prendre plusieurs formes, premièrement en fonction de l'implémentation qu'elles utilisent (Scrum, XP...) et selon leur disposition géographique. Dans son papier Sutherland distingue trois types de modèles d'équipe \cite{sutherland_distributed_2007} : \\

\begin{enumerate}

\item \textbf{Scrum isolé}: ce type d'équipe, qui est dans la majorité des cas utilisé par des entreprises ayant recours à l'outsourcing, est composé d'une partie "offshore" isolée géographiquement. Dans ce cas, l'équipe de base (onshore) utilise les méthodes agile, et la partie offshore de l'équipe est totalement séparée de ce fonctionnement, elle suit simplement les indications sans être partie prenante des réunions agile.

\item \textbf{Scrum distribué}: dans ce type d'équipe, chaque sous-équipe est un groupe agile à part entière. Chaque groupe implémente Scrum de son côté et effectue l'ensemble des recommandations agile. Ensuite, la globalité des sous-équipes s'aligne avec un "Scrum of Scrums".

\item \textbf{Scrum intégré}: même si les équipes sont isolées géographiquement, les processus Scrum sont effectués de manière classique avec l'ensemble des membres lors de chaque réunion, mais à distance.

\textit{On peut tout à fait imaginer adapter ces groupes aux autres frameworks agile comme Kanban ou XP. Auquel cas on parlerait d'agile isolé, distribué ou intégré.}

\end{enumerate}

\vspace{.4cm}
Pour la \gls{SCRUM_ALLIANCE}, la méthode Scrum of Scrums est celle à préconiser dans le cas des équipes distribuées, car elle réduit les interdépendances entre les équipes et permet une synchronisation plus facile. En plus de cela, Sutherland conseille pour les plus gros projets de définir un représentant des \glspl{PRODUCT_OWNER} (PO) et un représentant des \glspl{SCRUM_MASTER} (SM), dans l'objectif d'aider à synchroniser les équipes et de créer des points d'entrées dans chacune d'elles. Ainsi chaque sous-équipe aura ses représentants, et chaque membre saura à qui s'adresser en cas de dépendance vers une autre sous-équipe.\\

En 2008, Miller et Ade dévoilent les bonnes pratiques utilisées au sein de l'entreprise Microsoft \cite{miller_distributed_2008}. Dans leur cas, certaines équipes sont réparties sur 5 fuseaux horaires différents, ainsi, il est impossible de créer des équipes "Scrum intégré". Eux aussi optent pour les préconisations de la Scrum Alliance et utilisent les "Scrum of Scrums", mais obligent les équipes à rester en lien direct au moins une fois par jour (même si cela implique qu'un représentant d'équipe devra adapter ses horaires de travail).\\

Ce choix ne semble pas faire l'unanimité. Les entreprises SirsiDynix et Starsoft ont mis en place une équipe "Scrum intégré" lors de leur collaboration \cite{sutherland_distributed_2007}. Ainsi les \glspl{DAILY} ont lieux sur les quelques minutes en communs auxquelles ont accès les différents groupes de l'équipe. Notons également qu'il est possible de faire varier ces heures de réunions pour éviter à un même groupe de subir constamment les horaires difficiles \cite{candistribbeagile_2006}.

\subsubsection{sprints}
Réaliser des sprints plus courts est la clé pour que les équipes agile distribuées réussissent. Plusieurs entreprises ont appliqué ces itérations plus courtes que la normale, notamment chez Microsoft, SirsiDynix et Starsoft ou encore FAST et ThoughtWorks \cite{fowler_using_nodate, BACK2BASICS}, qui ont toutes réduit leurs itérations à 2 semaines. Ce retour d'expérience montre que les 2 semaines semblent être le bon rapport entre le temps nécessaire à la réalisation d'une tâche importante et le temps de livraison. Cela avait pour effet de maintenir une backlog stable et organisée, et de créer des "checkpoints" plus fréquents lors des rituels de début/fin de sprint (planning, review, demo...).

\subsubsection{backlog}
Continuons à détailler la gestion de la backlog, pour Sutherland et Ebert il est indispensable de détailler au maximum les \glspl{USER_STORY}. Effectivement, les discussions informelles recommandées par les méthodes agile de base poseront des problèmes aux équipes distribuées, qui auront besoin d'un cadre mieux définis. La documentation délivrée devra également être plus complète que celle créée par une équipe agile classique.\\

Pour ce qui est de la répartition des US, Fowler et Miller conseillent de ne pas séparer une même fonctionnalité sur plusieurs positions géographiques, même si cette dernière a été découpée en plusieurs sous-tâches. Cela aurait pour effet d'ajouter des dépendances entre les sous-équipes et de complexifier les échanges. Il est donc très important de répartir les fonctionnalités. \\

De plus, Fowler propose un travail préparatoire, qui doit être effectué par chacune des sous-équipes, ayant pour objectif de découper les US en sous-tâches avant même les réunions de préparation de l'itération suivante. L'objectif final étant de réduire le temps des discussions technique durant les synchronisations entre sous-équipes. \\


\subsubsection{les outils}

Les différents papiers cités jusqu'ici font également la liste de différents outils utilisables par les équipes pour les aider dans leur organisation et leur communication, voici une liste de ceux les plus fréquemment mentionnés : \\

\begin{itemize}[label=\textbullet, font=\large \color{blueitem}]
\item \textbf{Tableau partagé} Ce genre d'outil permet à l'ensemble de l'équipe d'être informé en temps réel de l'avancement des différentes tâches. Chacune des tâches dans le tableau contient les détails de la fonctionnalité qui doit être développée, permet de poser des questions, d'attribuer des points (qui mesure la difficulté de la tâche à accomplir). En résumé le tableau permet de gérer l'ensemble des itérations, de la phase de préparation en passant par le développement et les tests. Les US se doivent d'être le \textbf{pont de communication principal} entre les membres \cite{miller_distributed_2008}. Ebert désigne les outils de suivi des tickets en temps réel (JIRA, Pivotal Tracker, Gitlab board) comme étant \textbf{absolument indispensables} \cite{calefato_agile_2019}.\\ 

\item \textbf{Messagerie instantanée} de préférence disponible sur smartphone et ordinateur à la fois. Elle permettra aux membres de demander de l'aide, de régler de petits problèmes techniques, de poser des questions et d'obtenir très rapidement des réponses. La messagerie instantanée sera bien plus efficace que les mails classiques. Cependant, ce type de canal de communication doit-être utilisé avec intelligence, nous mentionnions précédemment les discussions formelles et informelles. Il faudra donc être vigilant et ne pas utiliser la messagerie instantanée pour des discussions sur des fonctionnalités "entière", mais uniquement pour des questions rapides qui impliquent peu de personnes et des décisions courts termes ou des résolutions techniques.\\

\item \textbf{Conférence} un outil de conférence en ligne permettra aux membres de discuter bien plus efficacement que par simple appel téléphonique. Ces outils permettent non seulement aux membres de se voir mais aussi de partager en direct leur écran, et par exemple le tableau avec les US, ce qui est très pratique lors des réunions agile de préparation des itérations, ou lorsque l'on veut détailler un ticket existant. La majorité des outils de conférence est accessible par une simple page web, ce qui permettra également à d'éventuels intervenants extérieurs de participer aux réunions sans pour autant avoir installé le moindre logiciel. En plus d'être très pratique pour remplacer la présence physique, ce genre de logiciel de communications est très peu cher en comparaison avec la mise en place de salles de visio-conférence complètes. \\

\item \textbf{Calendrier partagé} il est souvent difficile de suivre les congés, les déplacements, les réunions des uns et des autres. Plus les équipes sont grandes et plus elles sont dispersées géographiquement plus ce sera compliqué, ne serait-ce que pour prévoir les réunions. Utiliser un calendrier partagé par toute l'équipe est très utile.
\end{itemize}
\vspace{.5cm}

\subsubsection{maintenir la qualité}
Qui dit développement logiciel dit forcément gestion de la qualité des développements et des livrables. Comme les équipes classiques, une équipe distribuée va devoir mettre en place plusieurs règles qualités (davantage en comparaison à une équipe sur site).\\

La chaîne \gls{DEVOPS}, bien que déjà utilisée par énormément d'équipes, la chaîne complète d'intégration et de développement continue comprenant le build, le test et le déploiement à intervalles réguliers permettra à toute l'équipe (maîtrise d'œuvre et d'ouvrage) de voir évoluer le produit et de détecter rapidement les problèmes. En plus, elle assurera le suivi de la qualité des développements en vérifiant la couverture des tests unitaires et d'intégrations \cite{calefato_agile_2019}.

\subsubsection{améliorer la communication}
Certains points vus précédemment, améliorent déjà la qualité de la communication au sein de l'équipe, mais il existe d'autres astuces à appliquer pour que cette dernière soit encore plus efficace.  \\

Des outils simples, comme par exemple une horloge avec l'heure de/des autres fuseaux horaires de l'équipe pour permettre aux membres de connaître l'heure de travail de leurs collègues à l'étranger \cite{BACK2BASICS}. Dans le même esprit Microsoft propose de relier constamment les différents bureaux de l'équipe avec une webcam, ce qui permet aux membres de savoir qui est présent et qui ne l'est pas \cite{miller_distributed_2008}. Miller propose également de favoriser les réunions impromptues, de remplacer une partie de la communication informelle par des documents écrits ou bien encore d'ajouter un créneau de discussion technique après chaque \gls{DAILY}, qui servira si besoin. Fowler lui, conseille aux équipes distribuées de s'arranger pour qu'il y ait toujours au moins une personne à contacter dans chaque sous-équipe, pour éviter les coupures et maintenir la communication \cite{fowler_using_nodate}. \\

Ramesh et Miller \cite{candistribbeagile_2006, miller_distributed_2008} s'accordent à dire que regrouper l'équipe le plus fréquemment possible est sans aucun doute le meilleur moyen de créer de la cohésion. Que ce soit à la fois pour du travail ou pour du "team building" l'investissement (pouvant être conséquent en fonction des dispositions géographiques de l'équipe) permettra d'améliorer grandement la confiance entre les membres de l'équipe.
 
\subsubsection{amélioration itérative}

Dans les papiers traitant les cas de Microsoft et FAST, Berczuk et Miller sont en accord sur les points suivants : 
Il est très important de ne pas appliquer toutes ces modifications sans réfléchir. Chaque équipe est différente et même si quelques adaptations peuvent être mise en place dès le départ, faire quelques sprints et détecter les problèmes petit à petit est le meilleur moyen d'obtenir une équipe efficace. Gardez cependant en tête qu'il faut modifier le moins possible les frameworks agile de base. \\\\


Ces quelques adaptations permettent de créer des rituels au sein de l'équipe. En améliorant principalement la communication, elles obligent les membres à entrer en contact plusieurs fois par jour et augmentent logiquement les chances de succès des projets. 

\section{Analyse et comparaison}

\subsection{Discussion}

\subsubsection{apprentissages}
Les différentes études que nous avons évoquées dans la partie précédente nous démontrent plusieurs points très intéressants.\\

D'une part, nous apprenons qu'il est possible d'adapter les "frameworks" agile pour qu'ils fonctionnent dans un environnement distribué. Ces adaptations nécessiteront par contre un investissement important, en termes de temps et de ressources.\\

D'autre part, nous voyons qu'il n'est \textbf{pas obligatoire} d'adapter \textbf{l'ensemble} du processus. Chaque équipe devra trouver les points à modifier pour arriver à un fonctionnement efficace, qui correspond à la culture d'entreprise, d'équipe, et aux différents membres. L'important est ici d'adapter \textbf{graduellement} les frameworks.\\

Les outils devront être choisi avec soin et les employés formés à les utiliser. Les décideurs doivent avoir en tête qu'utiliser une équipe distribuée va automatiquement réduire l'efficacité et l'efficience avec laquelle le projet sera réalisé. En particulier pour une équipe nouvellement créée, il faudra peser les avantages de la distribution et les comparer avec les inconvénients (par exemple accéder à une ressource très qualifiée, peu cher, s'implanter dans une autre région etc ...). \\

Il va falloir que l'ensemble de l'équipe soit impliquée et que les encandrants (scrum master, product owner) créent la dynamique du groupe et la maintienne. Leur rôle de support est plus qu'important, ils seront bien souvent le point d'entrée des équipes extérieures et même des différentes parties de l'équipe distribuée elle-même. Dans le cas de Scrum, c'est le rôle de ces intervenants de définir le plus précisément possible les tâches, cas d'utilisations et fonctionnalités attendues. Ainsi, l'équipe technique pourra apporter plus facilement son expertise, estimer la quantité de travail et éviter les blocages techniques et les incompréhensions.\\
 
Le problème le plus clairement identifié est le \textbf{manque de communication}. Toutes les équipes distribuées devront être vigilantes sur ce point et maximiser les canaux de communication, les occasions de discuter.\\

Enfin, la cohésion d'équipe est sans aucun doute quelque chose de compliqué à créer/obtenir lorsque l'on travaille avec une équipe distribuée. Mais c'est aussi l'élément indispensable au bon déroulement d'un projet. Regrouper l'équipe autant que possible, créer des rituels et favoriser les échanges informels est probablement la clé pour limiter les effets de la distribution.

\subsubsection{critiques}

Les quelques études portant sur l'efficacité peuvent-être discutées . Bien qu'elles se basent sur un ensemble de données plutôt important (1386 projets pour celle de Serrador par exemple \cite{serrador_does_2015}), certaines comparaisons n'ont, a mon sens pas d'intérêt. Par exemple, évaluer l'efficacité de deux équipes différentes, dans deux entreprises différentes avec deux projets différents (comme le font Dyba et Dingsøyr \cite{dyba_empirical_2008} avec la "productivité" des équipes). Si l'on tenait à comparer des équipes agile avec d'autres équipes, ou bien des équipes agile avec des équipes agile distribuées, il faudrait selon moi ne regarder \textbf{que l'indicateur} \textbf{de succès} ou \textbf{d'échec} du projet. Les indicateurs comme la consommation de ressources (temps, argent, Hommes) seront forcément différents de part les projets en eux-mêmes et non par rapport aux équipes et leurs méthodes de travail. Les différentes recherches menées montrent que les équipes agiles peuvent réussir, même si elles sont distribuées. Cependant, il est difficile d'en évaluer l'efficience et l'efficacité. \\

La réduction de la durée des sprints implique plus de réunions de synchronisation (planning, démonstration et rétrospective dans le cas de Scrum par exemple). Dans le même esprit : l'ajout de documentation plus complète, la préparation des réunions devraient logiquement diminuer la productivité des équipes de développements car elles diminuent le temps de "production".\\

Certains conseils, comme par exemple celui de Microsoft, qui met en relation ces équipes distantes avec une webcam connectée 24h/24 ne sont pas applicables à toutes les organisations (certaines équipes n'ont pas de bureau attitré, certaines cultures auront du mal a accepter ceci). Dans la même idée le choix du type d'équipe (distribuée, isolée, intégrée) ne pourra pas se faire dans l'objectivité la plus totale si les compétences sont réparties inégalement entre les sous-équipes (certaines équipes pourraient être contraintes à utiliser Scrum intégré à la place de Scrum distribué).

\subsection{Agile distribué reste-t-il agile ?}
On peut voir que les avis divergent, que ce soit les 6 limitations de Turk \cite{turk_limitations_nodate} ou les solutions proposées par Ebert \cite{calefato_agile_2019}, chacun de ces arguments semble faire bon sens et est tiré de projets et de problématiques réels.\\

\noindent Nous distinguons ainsi les conclusions des papiers étudiés précédemment en 2 grands groupes : 
\begin{enumerate}
\item Agile ne peut pas se distribuer
\item Agile peut se distribuer, mais avec des modifications\\
\end{enumerate}
 
\noindent \textbf{Le groupe 1} nous explique que les méthodologies agile ne peuvent pas être appliquées à une équipe distribuée. La philosophie au départ de ce concept (le manifeste) ne prévoyait pas ce type d'équipes et de projets. La modifier se traduirait en fait par la création d'un nouveau paradigme.\\

\noindent \textbf{Le groupe 2} ne nous dit pas simplement "l'opposé" de ce que dit le 1er groupe. Il nuance sa réponse en proposant des modifications aux processus agile (modifications que nous avons détaillées dans la partie précédente). La question que l'on peut alors se poser est la suivante : \\

\textbf{les propositions du groupe 2 modifient-t-elles trop la philosophie agile pour que l'équipe soit encore assimilée comme agile.}\\

Pour répondre à cette question, nous devons forcément nous appuyer sur les fondements agile, initiés par le manifesto \cite{MANIFESTEAGILE} et développés par l'\textbf{Alliance Agile} depuis maintenant plusieurs années.

Le site web de l'alliance agile présente l'ensemble des principes, bonnes pratiques et frameworks agile, voici les quelques citations (traduites) importantes qui peuvent nous apporter des réponses : 

\begin{displayquote}
\textit{1.} L'\textbf{erreur} la plus élémentaire est d'assimiler "groupe" et "équipe", penser qu'une équipe est \textbf{obligatoirement des personnes travaillant ensemble} (au même endroit).
\end{displayquote}

\begin{displayquote}
\textit{2.} Principe n°5: Construire des projets autour d'individus motivés. Leur donner l'\textbf{environnement} et le \textbf{support} dont ils ont besoin, et croire en leur potentiel de réaliser le travail.
\end{displayquote}

\begin{displayquote}
\textit{3.} Principe n°6: La manière la plus efficiente et efficace de faire parvenir l'information vers et au sein de l'équipe est une conversation en "\textbf{face à face}".
\end{displayquote}
\rightline{{\rm --- Agile Alliance Web site \cite{alliance_principles}}}


Effectivement, le sujet des équipes distribuées n'est mentionné nul part dans les grands principes, cependant, ces quelques citations nous montrent bien que rien n'est "interdit (citation n°1)". L'unique objectif du guide agile est de créer une équipe efficace et efficiente. Même si une conversation "face à face" est nécessaire (citation n°3) vous pouvez adapter ces principes pour offrir à vos coéquipiers tout le support et un environnement adapté au travail (citation n°2). \\

Ainsi, mon interprétation semble apporter pour réponse "\textbf{oui, une équipe distribuée peut tout à fait être une équipe agile !}".
 
\subsection{Points d'amélioration}

Pour être totalement objectif, les points discutés jusqu'ici restent reliés à une interprétation personnelle et à la comparaison des papiers de recherche avec quelques années d'expérience au sein d'une équipe agile distribuée.\\

De manière à obtenir des résultats vérifiables, il aurait été intéressant de mesurer les équipes agile du groupe Air France - KLM sur plusieurs points. En plus de cela, le groupe étant composé d'équipes agile distribuées en Europe et d'autres équipes Offshore (en Inde), il aurait été bon de mesurer les différences entre une équipe distribuée "basique" et une équipe distribuée offshore (impact du décalage horaire par exemple).
 
\newpage
\section{Applications chez Air France - KLM}

\subsection{Général}

Nous connaissons désormais les problèmes et les solutions à l'utilisation des méthodes agile avec une équipe distribuée. \\

La dernière interrogation que nous traiterons dans ce document est la suivante : les solutions proposées sont-elles applicables dans une organisations réelle ? En particulier dans un grand groupe, existant depuis de nombreuses années.
Pour répondre à cette question nous prendrons l'exemple du groupe Air France - KLM, qui utilise les méthodes agile pour ses équipes de développement distribuées entre la France et les Pays-Bas.\\
	
Certaines entreprises, comme \gls{ELASTIC} ou la \gls{ECLIPSE}, sont basées depuis toujours sur la distribution. Elles ont été créées par des équipes complètement distribuées, c'est la base même de leur culture d'entreprise. Les employés qui travaillent dans ce genre de structure savent à quoi s'attendre, plus, ils sont bien souvent attirés par cette nouvelle manière de travailler et sont habitués à utiliser les outils adaptés. \\

À contrario, des organisations historiques comme Air France et KLM ont basé durant de nombreuses années tous leurs processus, leurs métiers, et leurs outils sur les besoins des équipes fixes. En 2004, lors de la fusion entre les deux entreprises, tout est à revoir. La direction impose aux différents métiers de mixer les équipes entre les deux entreprises, elles deviennent alors \textbf{distribuées}.\\

Au fil des années les équipes ont pu s'adapter et apprendre à utiliser divers outils. Cependant, cela ne suffit pas toujours. En pratique, tout est plus compliqué. Le groupe applique déjà la majorité des "solutions" présentées. Les outils partagés de la suite Atlassian (tableau scrum, documentation, gestion des tickets) permettent aux équipes de planifier les sprints, de séparer les tâches, de suivre l'évolution du projet. Les outils de visio-conférence sont, eux aussi, utilisés quotidiennement et permettent effectivement de maintenir le lien entre les membre d'une équipe. \\

Même si, dans l'ensemble, les projets se déroulent convenablement, il est vrai que la cohésion des membres est difficile. Vous me diriez alors très probablement, "il vous suffit de créer des évènements sur place pour que l'équipe se rencontre plus souvent !". Mais la réalité et les restrictions budgétaires est tout autre, il n'est pas possible de faire se retrouver l'équipe (du moins au complet) très régulièrement. Dans le cas de l'équipe du Developer Portal (détaillée en début de document), elle se regroupe physiquement tous les 2 ou 3 sprints (de 3 semaines chacun). Le reste du temps, les plannings, rétrospectives et démonstrations sont fait à distance.\\

Toujours dans le cadre de ce projet, les problèmes les plus fréquemment rencontrés sont des problèmes de compréhension des besoins. Il arrive souvent qu'un ticket fasse des allers-retours avant de correspondre parfaitement aux attentes. La première fois le design ne correspond pas aux attentes, ensuite il correspond aux attentes mais les modifications apportées changent totalement le temps de développement. Il semble également difficile de tester l'ensemble des fonctionnalités, et il arrive que des problèmes sur le site web "passent les premiers filtres". On peut ainsi estimer que l'équipe pourrait gagner en efficacité en réglant (ou en diminuant) les allers-retours et incompréhensions. \\

D'un point de vu global l'ensemble de l'entreprise semble avoir adopté cette méthode de travail et les outils qui vont avec. Les réunions sont automatiquement liées avec un lien de conférence vidéo. Certaines salles équipées permettent de regrouper les équipes dans chacun des sites. Cela permet de faciliter grandement les discussions. Mais une certaine "guerre de pouvoir" subsiste entre les deux entreprises (résultat de la fusion), et il semble parfois difficile de créer le lien avec les collègues du pays distant, malgré les outils.  \\

On en conclut que l'adaptation pour un groupe semblable à Air France - KLM est possible. Cela va cependant nécessiter beaucoup de ressources pour que les équipes deviennent de vraies \textbf{équipes agile distribuées}. On peut également s'attendre à ce que la cohésion au sein d'une équipe soit plus longue et plus difficile à mettre en place.

\subsection{Gestion de la crise}

La crise sanitaire du COVID-19 est la première à chambouler les habitudes de travail de nos entreprises modernes. Une très grande majorité des travailleurs ont dû, du jour au lendemain, modifier leur lieu de travail, revoir leurs habitudes, découvrir de nouveaux outils...\\

Cette crise a été un défi de taille pour bon nombre de structures. Lorsque toutes les équipes du monde ont du découvrir comment gérer ces nouveautés, les entreprises qui étaient constituées d'équipes distribuées avant cet épisode ont alors pu gagner du temps et de l'argent (en tout cas, en perdre un peu moins).\\

Effectivement, que ce soit Air France - KLM (pôle informatique uniquement), Elastic, ou toutes les autres entreprises citées dans ce document, elles ont très probablement pu s'adapter très rapidement à tous ces changements. Gestion des réunions à distance, horaires de travail décalés, répartition des tâches asynchrones ... tout cela était déjà leur quotidien. \\

Si nous avons vu précédemment que cette méthode de travail pouvait avoir des désavantages et surtout un coût important, nous voyons dans ces circonstances exceptionnelles qu'elles peuvent avoir un avantage de taille. Après quelques mois, certaines entreprises comme Facebook par exemple, semblent être prêtes à faire de grands changement :
\begin{displayquote}
"Nous allons devenir l'entreprise la plus tournée vers l'avenir et le télé-travail à notre échelle"
\end{displayquote}
\rightline{{\rm --- Mark Zuckerberg, PDG de Facebook, 21 Mai 2020}}
\vspace{0.5cm}


Bien évidemment tous les secteurs d'activités ne peuvent pas en faire autant. Le monde de l'informatique, du développement, de la sécurité et des médias en ligne est particulièrement adapté à cette façon de travailler et la majorité des entreprises de ces secteurs utilisait déjà (au moins partiellement) une certaine "distribution" de leurs équipes à travers le télé-travail occasionnel \cite{OWLABS}. 

\subsection{Améliorer les processus dans le groupe}

Il est difficile de généraliser les points à améliorer au sein du groupe étant donné que la comparaison n'ai été faite qu'avec une seule et même équipe. Cependant, toutes les équipes utilisent les mêmes processus (la seule variante est que certaines équipes utilisent le framework agile Kanban à la place de Scrum) nous pouvons alors penser qu'elles sont confrontées aux mêmes types de problèmes. Les points d'amélioration identifiés sont les suivants: \\

\begin{enumerate}
\item \textbf{la communication}
\item \textbf{la cohésion}\\

\end{enumerate}

Comme on pouvait s'en douter à la vue des résultats des papiers de recherches cités, le groupe Air France - KLM n'échappe pas aux problèmes de communication. Certes, le groupe a mis en place plusieurs canaux de communication, mais ils ne sont selon moi pas utilisés de la meilleure façon. Les appels impromptus restent trop peu fréquents, et avec eux les questions ou doutes (aussi minimes soient-ils) restent sans réponses.\\

Pousser les membres des équipes à appeler leurs collègues, même pour poser une simple question ou soulever un doute qui subsiste, pourra résoudre les deux problèmes à la fois.\\

D'un côté, le contact direct et fréquent améliorera la communication au sein de l'équipe. Elle rendra plus facile les échanges entre les membres et évitera les problèmes de compréhension, du moins, elle les révèlera assez tôt pour ne pas perdre trop de temps et réagir efficacement.\\

De l'autre, cette communication directe de membre à membre créera plus de liens. Le problème étant, selon moi, que chacune des équipes distantes semble soudée, mais que l'ensemble  de l'équipe ne l'est pas vraiment. Reprenons le projet qui nous sert d'exemple, la sous-équipe Toulousaine est vraiment soudée et communique sans difficulté, de même pour le côté Néerlandais. Mais, bien souvent, les problèmes apparaissent lorsque les deux sous-équipes échanges, ne se comprennent pas ou oublient simplement de faire passer certaines informations.\\

Le fait que les compétences techniques et les compétences fonctionnelles soient totalement "séparées" y joue probablement pour beaucoup. Dans le cas présent chaque sous-équipe peut prendre ses décisions sans jamais consulter l'autre sous-équipe (puisqu'elle a toutes les compétences). \\

Pour moi une équipe distribuée devrait, dans la mesure du possible, \textbf{équilibrer au maximum ses compétences}. De cette manière il y aura obligatoirement plus d'échanges entre les deux équipes. Les choix devront toujours être pris en accord avec les autres membres, la cohésion et la communication n'en seront qu'améliorées.
\newpage
\phantomsection
\addcontentsline{toc}{section}{Conclusion}
\section*{Conclusion}

Les équipes distribuées doivent traiter avec de nombreuses contraintes. Les différences de cultures, de fuseaux horaires, d'outils, de langues, sont d'autant plus de paramètres qui rendent les projets difficiles à mener vers le succès. Le coût de ces paramètres face aux bénéfices apportés par la distribution est une équation complexe, que chaque organisation devra résoudre avec le plus grand soin avant de bâtir son équipe distribuée.\\

Les méthodologies agile, à la base conçues pour les équipes fixes, nécessitent plusieurs adaptations pour fonctionner avec les équipes multi-sites. Il est possible de composer les processus agile, en choisissant par exemple toute ou partie des bonnes pratiques proposées par les frameworks agile. Ensuite, il est également accepté de modifier directement le déroulement de ces pratiques. Attention cependant à ce que les modifications ne dénaturent pas l'aspect agile de l'équipe.
Les adaptations devront être effectuées de manière itératives, en gardant à l'esprit qu'il faut faire un minimum de changement sur le framework de départ. Seuls les points bloquants au bon fonctionnement de l'équipe devront être revus. Ceci garantira à l'équipe distribuée de conserver son titre "agile".\\

La distribution d'une équipe induit plusieurs désavantages. Le manque de communication et de cohésion sont les deux plus gros défauts avec lesquels l'équipe va devoir traiter. Des outils et des adaptations permettront d'augmenter le nombre de canaux de communication ainsi que les occasions d'échanger avec les autres membres de l'équipe. Une équipe distribuée devra, le plus possible, répartir les compétences de manière équitable à travers les différents sites. Ceci permettra d'équilibrer les échanges et les prises de décisions au sein du groupe et facilitera la cohésion.\\

Alors que les méthodes de travail du monde entier se sont métamorphosées en quelques semaines de crise sanitaire, les équipes distribuées qui étaient mises en place avant cet épisode semblent avoir les réponses aux problèmes posés par ce nouvel environnement. On peut imaginer dans les prochaines années que bon nombre d'entreprises, en particulier dans des domaines très informatisés, aient besoin de créer des équipes distribuées pour répondre à la fois aux nouveaux défis de notre société et aux nouveaux désirs des travailleurs.

% Table des figures
\newpage
\listoffigures
\phantomsection
\addcontentsline{toc}{section}{Table des figures}

% Table des tables
\makeatletter
\renewcommand\listoftables{%
        \@starttoc{lot}%
}
\makeatother
\listoftables

% Glossaire
\newpage
\printglossaries
\phantomsection
\addcontentsline{toc}{section}{Glossaire}

% Références
\newpage
\phantomsection
\addcontentsline{toc}{section}{Références}
\bibliographystyle{IEEEtran}
\bibliography{sources}


\end{document}
